# Code style
## About
This information was obtained from the site [RSDN](https://rsdn.org/article/mag/200401/codestyle.XML) and supplemented for more convinient using.
## Введение
Этот документ описывает единый стиль кода, разработанный командой RSDN. В первую очередь он предназначен для использования в проектах, ведущихся в рамках RSDN. Надеемся, что этот стиль будет полезен всем тем, кто так же ищет удобный единый стиль форматирования исходного кода.

Примеры внутри этого документа даются на языке C#, и вообще, все соглашения в первую очередь ориентированны на разработку, ведущуюся с использованием C#, но эти правила применимы и к другим языка (конечно, с учетом их специфики).

Данные правила являются плодом коллективного труда команды RSDN, но мы позволяем использовать их кому угодно. :) При перепечатке или использовании этих правил в качестве основы для ваших собственных сделайте ссылку на этот документ.

## Список терминов
В русском языке есть некоторые разночтения в названии некоторых частей программы. Во избежание путаницы в этом разделе будут приведены часто встречающиеся термины, их английские аналоги и краткое пояснение.
- operator – оператор (например, +, -, *, !)
- statement – инструкция (например, «a = b;», «if (a) {}»)
- expression – выражение (например, «a – b + c», «a == 1»)

## Именование идентификаторов
### Общие правила
1. **Помните!** Код чаще читается, чем пишется, поэтому не экономьте на понятности и чистоте кода ради скорости набора.
2. Не используйте малопонятные префиксы или суффиксы (например, венгерскую нотацию), современные языки и средства разработки позволяют контролировать типы данных на этапе разработки и сборки.
3. Не используйте подчеркивание для отделения слов внутри идентификаторов, это удлиняет идентификаторы и затрудняет чтение. Вместо этого используйте стиль именования Кемел или Паскаль.
4. Старайтесь не использовать сокращения лишний раз, помните о тех, кто читает код.
5. Старайтесь делать имена идентификаторов как можно короче (но не в ущерб читабельности). Помните, что современные языки позволяют формировать имя из пространств имен и типов. Главное, чтобы смысл идентификатора был понятен в используемом контексте. Например, количество элементов коллекции лучше назвать Count, а не CountOfElementsInMyCollection.
6. Когда придумываете название для нового, общедоступного (public) класса, пространства имен или интерфейса, старайтесь не использовать имена, потенциально или явно конфликтующие со стандартными идентификаторами.
7. Предпочтительно использовать имена, которые ясно и четко описывают предназначение и/или смысл сущности.
8. Старайтесь не использовать для разных сущностей имена, отличающиеся только регистром букв. Разрабатываемые вами компоненты могут быть использованы из языков, не различающих регистр, и некоторые методы (или даже весь компонент) окажутся недоступными.
9. Старайтесь использовать имена с простым написанием. Их легче читать и набирать. Избегайте (в разумных пределах) использования слов с двойными буквами, сложным чередованием согласных. Прежде, чем остановиться в выборе имени, убедитесь, что оно легко пишется и однозначно воспринимается на слух. Если оно с трудом читается, и вы ошибаетесь при его наборе, возможно, стоит выбрать другое.
#### Стили использования регистра букв
- **Паскаль** – указание этого стиля оформления идентификатора обозначает, что первая буква заглавная и все последующие первые буквы слов тоже заглавные. Например, **B**ack**C**olor, **L**ast**M**odified, **D**ate**T**ime.
- **Кэмел** – указание этого стиля обозначает, что первая буква строчная, а остальные первые буквы слов заглавные. Например, **b**order**C**olor, **a**ccess**T**ime, **t**emplate**N**ame.

#### Сокращения
1. Не используйте аббревиатуры или неполные слова в идентификаторах, если только они не являются общепринятыми. Например, пишите GetWindow, а не GetWin.
2. Не используйте акронимы, если они не общеприняты в области информационных технологий.
3. Широко распространенные акронимы используйте для замены длинных фраз. Например, *UI* вместо User Interface или *Olap* вместо On-line Analytical Processing.
4. Если имеется идентификатор длиной менее трех букв, являющийся сокращением, то его записывают заглавными буквами, например System.**IO**, System.Web.**UI**. Имена длиннее двух букв записывайте в стиле Паскаль или Кэмел, например Guid, Xml, xmlDocument.

Примеры:
```
using System.IO;
using System.Web.UI;

public class Math
{
    public const PI = ...;
    public const E  = ...;
}
```

#### Выбор слов
1. Не используйте имена, совпадающие с глобальными пространствами имен, такими, как System и Microsoft. Старайтесь по возможности избегать совпадения с названиями других сущностей .NET Framework.
2. Ниже приводится список имен, использование которых нежелательно:

| AddHandler | AddressOf        | Alias         | And           | Ansi          |
| -------    | --------         | --------      | --------      | --------      |
| As         | Assembly         | Auto          | Base          | Boolean       |
| ByRef      | Byte             | ByVal         | Call          | Case          |
| Catch      | CBool            | CByte         | CChar         | CDate         |
| CDec       | CDbl             | Char          | CInt          | Class         |
| CLng       | CObj             | Const         | CShort        | CSng          |
| CStr       | CType            | Date          | Decimal       | Declare       |
| Default    | Delegate         | Dim           | Do            | Double        |
| Each       | Else             | ElseIf        | End           | Enum          |
| Erase      | Error            | Event         | Exit          | ExternalSource|
| False      | Finalize         | Finally       | Float         | For           |
| Friend     | Function         | Get           | GetType       | Goto          |
| Handles    | If               | Implements    | Imports       | In            |
| Inherits   | Integer          | Interface     | Is            | Let           |
| Lib        | Like             | Long          | Loop          | Me            |
| Mod        | Module           | MustInherit   | MustOverride  | MyBase        |
| MyClass    | Namespace        | New           | Next          | Not           |
| Nothing    | NotInheritable   | NotOverridable| Object        | On            |
| Option     | Optional         | Or            | Overloads     | Overridable   |
| Overrides  | ParamArray       | Preserve      | Private       | Property      |
| Protected  | Public           | RaiseEvent    | ReadOnly      | ReDim         |
| Region     | REM              | RemoveHandler | Resume        | Return        |
| Select     | Set              | Shadows       | Shared        | Short         |
| Single     | Static           | Step          | Stop          | String        |
| Structure  | Sub              | SyncLock      | Then          | Throw         |
| To         | True             | Try           | TypeOf        | Unicode       |
| Until      | volatile         | When          | While         | With          |
| WithEvents | WriteOnly        | Xor           | eval          | extends       |
| instanceof | package          | var           |               |               |

### Пространства имен
1. Для пространства имен используйте имя компании, затем название продукта и, возможно, название подсистемы или существенной части проекта. Например, Rsdn.Framework, Rsdn.MegaTool.Scanner.
2. Используйте стиль Паскаль для регистра букв.
3. При объявлении пространства имен используйте единственную директиву namespace с полным именем пространства имен. Не используйте вложенные объявления пространств имен. Это замечание не относится к С++/MС++, так как в них нет отличной от вложенных пространств имен возможности создавать составные пространства имен.
4. Множественное число следует использовать в случае, если пространство имен объединяет некоторое количество разных, но семантически похожих сущностей. И наоборот, когда пространство имен содержит некую подсистему, стоит использовать единственное число. Сравните: Rsdn.Collections, но не Rsdn.Collection; Rsdn.Controls, но не Rsdn.Control; Rsdn.Network, но не Rsdn.Networks; Rsdn.Web, но не Rsdn.Webs;
5. Не используйте одно и то же имя для класса и пространства имен. Например, не используйте класс *Debug* и пространство имен *Debug*.

Примеры:
```
namespace Rsdn.Controls {}
namespace Rsdn.Collections {}
namespace Rsdn.Common {}
namespace Rsdn.Network {}
```

### Типы
1. Все не вложенные типы (размещаемые в пространствах имен или непосредственно в глобальном пространстве), за исключением делегатов, должны находиться в отдельных 
2. Старайтесь объявлять вложенные типы в начале внешнего типа.
3. Старайтесь не делать излишней вложенности типов. Помните, что вложенными должны быть только тесно связанные типы.

### Элементы типов (type members)
1. Элементы типов должны отделяться одной строкой друг от друга. Вложенные типы должны отделяться двумя строками. При объявлении большого количества полей, используемых внутри класса (не публичных), можно опускать пустую строку (особенно если поля отделены XML-комментариями).

### Классы/Структуры
1. Используйте существительное (одно или несколько прилагательных и существительное) для имени класса.
2. Используйте стиль Паскаль для регистра букв.
3. Не используйте специальных префиксов, поясняющих, что это класс. Например, FileStream, а не CFileStream.
4. В подходящих случаях используйте составные слова для производных классов, где вторая часть слова поясняет базовый класс. К примеру, *ApplicationException* – вполне подходящее название для класса, унаследованного от *Exception*, поскольку *ApplicationException* является наследником класса *Exception*. Не стоит, однако злоупотреблять этим методом, пользуйтесь им разумно. К примеру, *Button* – вполне подходящее название для класса, производного от *Control*. Общее правило может быть, например, таким: «Если производный класс незначительно меняет свойства, поведение или внешний вид базового, используйте составные слова. Если класс значительно расширяет или меняет поведение базового, используйте новое существительное, отражающее суть производного класса». LinkLabel незначительно меняет внешний вид и поведение Label и, соответственно, использует составное имя.
5. Используйте составное имя, когда класс принадлежит некоторой специфичной категории, например *FileStream*, *StringCollection*, *IntegrityException*. Это относится к классам, которые являются потоками (Stream), коллекциями (Collection, Queue, Stack), ассоциативными контейнерами (Dictionary), исключениями (Exception).
6. Для классов-наследников, реализующих интерфейс IDictionary рекомендуется использовать тройное имя в виде <ТипКлюча>To<ТипЗначения>Dictionary. Вместо Dictionary можно использовать слово Map. Если это очевидно, можно опускать название значения. Примеры: StringToStringDictionary, StringToIntegerMap или KeywordMap. Переменным такого типа рекомендуется давать более конкретное семантическое название, например userToPasswordMap (user --> password), nameServiceDictionary (name --> service).
7. Для базового класса, предназначенного не для прямого использования, а для наследования, следует использовать префикс *A*. Например, ACollection. Такие классы также стоит делать абстрактными.
8. Коллекциям (реализующим интерфейс ICollection/IList) нужно давать имя в виде <ИмяЭлемента>Collection. Переменным же этих типов лучше давать имена, являющиеся множественным числом от элемента. Например, коллекция кнопок должна иметь имя ButtonCollection, а переменная buttons.

Примеры:
```
public class FileStream {}
public class Button {}
public class String {}
public class StringCollection {}
```

### Интерфейсы
1. Используйте описывающее существительное, прилагательное или одно или несколько прилагательных и существительное для идентификатора интерфейса. Например, IComponent – это описывающее существительное, ICustomAttributeProvider – это конкретизированное прилагательными существительное, а IPersistable – это характеризующее прилагательное.
2. Используйте стиль Паскаль для регистра букв.
3. Используйте префикс **I** (заглавная i) для интерфейсов, чтобы уточнить, что тип является интерфейсом. Старайтесь избегать интерфейсов с двумя **I** в начале, например *IIdentifiable*. Попробуйте подобрать синоним, например *IRecognizable*.
4. Для пары класс-интерфейс, в которой класс является некоторой стандартной или эталонной реализацией интерфейса, используйте одинаковые имена, отличающиеся только префиксом **I** для интерфейса. Например, *IConfigurationManager* и *ConfigurationManager*.

Примеры:
```
public interface IServiceProvider {}
public interface IFormatable {}

public interface IComponent 
{
    // Объявление интерфейса
}

public class Component : IComponent // Стандартная реализация интерфейса
{
    // Реализация
}
```
### Атрибуты
1. Класс, являющийся атрибутом, должен иметь суффикс Attribute. Ни один класс, атрибутом не являющийся, не должен иметь такого суффикса. Если семантика класса требует в названии слова что-то вроде Attribute, используйте синонимы, например Descriptor, Sign, Qualifier, Specifier, Declarator.

Пример:
```
public class ObsoleteAttribute {};
```

### Перечисления (Enums)
1. Используйте стиль Паскаль для регистра букв в названии и значениях перечисления.
2. Используйте префикс **E** в названии типа. Например: *EObjectType*.
3. Записывайте значения перечисления на отдельных строках. Если элементы имеют определенный семантический порядок, описывайте их именно так, иначе используйте алфавитный порядок.
4. Если значение одного из членов перечисления зависит от других, используйте булевы операции (&, |, ^), а не литеральные константы.
5. Имена членов перечисления не должны содержать имени перечисления и другой не относящейся к конкретному значению информации.

Пример:
```
public enum ECodeStyle
{
  Good,
  Normal,
  Bad,
  Ugly
}
```

### Поля
1. *Private* поля именуются в стиле Кэмел и начинаются с префикса _.
2. *Protected* и *protected internal* поля именуются в соответствии с PascalCase.
3. *Public* поля именуются в соответствии с правилами именования свойств.
4. Одна декларация должна содержать не более одного поля и должна располагаться на одной строке.
```
class A
{
    // Так нельзя:
    int _var1, _var2; 

    // Так тоже:
    int _var1, 
        _var2; 

    // Надо так:
    int _var1;
    int _var2;
    ...
```

5. Обращаясь к публичным полям старайтесь избегать их передачи по ссылке, т.к. велика вероятность того, что в следующих версиях приложения эти поля могут стать свойствами.

### Свойства
1. Используйте существительное или одно или несколько прилагательных и существительное для имени свойства.
2. Используйте стиль Паскаль для регистра букв.
3. В подходящих случаях используйте имя свойства, совпадающее с типом его значения. Одним из критериев для применения этого правила является наличие единственного свойства со значением некоторого (нетривиального) типа.
4. Старайтесь избегать использования имен свойств, совпадающих с названиями каких-либо типов, если значения этих свойств не являются значениями этих типов. В этом случае будет трудно получить доступ к статическим членам типа или значениям перечисления. Например, при использовании конструкции public int Color { get; set; }, обращение Color.Xxx будет рассматриваться как получение свойства Color и затем доступ к свойствам или методам этого значения, которое в данном случае будет являться типа System.Int32.
5. Рассмотрите возможность включения имени типа в идентификатор свойства, особенно если этот тип – перечисление. Например, OuterBorderStyle, BackColor, SocketFlags.

Примеры:
```
public class SampleClass
{
    public Color BackColor 
    {
        // Code for Get and Set accessors goes here.
    }
}

public class Control 
{
    public Color Color 
    { 
        get {/* Insert code here. */} 
        set {/* Insert code here. */} 
    }
}
```

### Методы
1. Обязательно используйте ***глаголы*** или ***комбинацию глагола и существительных и прилагательных*** для имен методов.
2. Используйте стиль Паскаль для регистра букв (вне зависимости от области видимости метода).

Примеры:
```
private int RemoveAll() {}
public void GetCharArray() {}
internal static Invoke() {}
```

### События
1. Старайтесь называть events по имения произошедшего события, повлекшего вызов события. Например: *OnWindowClosed*, вызывающегося после закрытия окна.

Примеры:
```
public delegate void MouseEventHandler(object sender, MouseEventArgs e);

public class MouseEventArgs : EventArgs 
{
  private int _x;
  private int _y;

  public MouseEventArgs(int x, int y) 
  { 
    this.x = x; 
    this.y = y; 
  }

  public int X { get { return x; } } 
  public int Y { get { return y; } } 
}

public class Control
{
  public event MouseEventHandler MouseMove;
}
```

### Параметры
1. Из имени и типа параметра должны быть понятны его назначение и смысл.
2. спользуйте стиль Кэмел для регистра букв в имени параметра.
3. Старайтесь избегать указания типа в имени параметра.
4. Не усложняйте прототип метода «зарезервированными» параметрами, которые, возможно, будут использоваться в будущих версиях реализации. Если в будущем понадобится новый параметр, используйте перегрузку методов.
5. Имена параметров не должны совпадать с именами членов класса. Если этого все же не удается избежать, используйте ключевое слово this для разрешения конфликтов (допустимо различие в регистре или префиксе _ для полей классов).

Примеры:
```
Type GetType(string typeName);
string Format(string format, params object[] args);
```

## Стиль кода
### Оформление
1. Используйте табуляцию, а не пробелы для отступов.
2. При форматировании текста (кроме отступа в начале строки) используйте пробелы.
3. Избегайте строк длиннее 78 символов, переносите инструкцию на другую строку при необходимости.
4. При переносе части кода инструкций и описаний на другую строку вторая и последующая строки должны быть отбиты вправо на один отступ (табуляцию).
5. Оставляйте запятую на предыдущей строке так же, как вы это делаете в обычных языках (русском, например).
6. Избегайте лишних скобок, обрамляющих выражения целиком. Лишние скобки усложняют восприятие кода и увеличивают возможность ошибки. Если вы не уверены в приоритете операторов, лучше загляните в соответствующий раздел документации.
7. Не размещайте несколько инструкций на одной строке. Каждая инструкция должна начинаться с новой строки.

Примеры:
```
longMethodCall(expr1, expr2, expr3,
    expr4, expr5);

var1 = a * b / (c - g + f)
    + 4 * z; 

var2 = (a * (b 
    * (c + d)
    + e * (f / z))
    + 4);
```

### Пустые строки
1. Используйте пустую строку между логическими секциями в исходном файле.
2. Используйте две пустые строки между объявлениями классов и интерфейсов.
3. Используйте одну пустую строку между методами.
4. Если переменные в методе объявляются отдельным блоком, используйте одну пустую строку между их объявлением и инструкцией, идущей за этим блоком.
5. Используйте одну пустую строку между логическими частями в методе.

### Пробелы в строке
1. После запятой должен быть пробел. После точки с запятой, если она не последняя в строке (напр. в инструкции for), должен быть пробел. Перед запятой или точкой с запятой пробелы не ставятся.
2. Все операторы должны быть отделены пробелом от операндов с обеих сторон.
3. Логически связный блок регулярной структуры желательно форматировать в виде таблицы. При этом для выравнивания в таблице следует использовать пробелы, но не табуляцию.

Примеры:
```
TestMethod(a, b, c);
int Bar { get; set; }

a=b;                         // неверно
a = b;                       // верно
for (int i=0; i<10; ++i)     // неверно
{
}
for( int i = 0 ;i< 10;++i)   // неверно

for (int i = 0; i < 10; ++i) // верно 
{                            
}                             

if(a==b){}                   // неверно

if (a == b)                  // верно 
{
}

// табличное форматирование
string name    = "Mr. Ed";
int    myValue = 5;
Test   aTest   = Test.TestYou;
```
### Локальные переменные
1. Используйте стиль Кэмел для регистра букв в именах переменных.
2. Объявляйте переменные непосредственно перед их использованием.
3. Счетчики в циклах традиционно называют i, j, k, l, m, n.
4. Не объявляйте более одной переменной в одной инструкции.
5. Имена private переменных-членов класса начинайте с одиночного символа подчеркивания.
6. Имена публичных (internal и public) и защищенных (protected и protected internal) переменных должны быть в стиле Паскаль и не иметь подчеркивания в качестве префикса.
7. Комментируйте объявления так, чтобы были понятны назначение и способы использования переменной.
8. Инициализируйте переменные при объявлении, если это возможно.

Пример:
```
class Class1
{
    private int _totalLineCount = 0;

    void SomeFunction(int startValue)
    {
        int lineCount = startValue;

        using (StreamReader sr = File.OpenText(@"c:\MyFile.txt"))
        {
            while (sr.ReadLine() != null)
                lineCount++;
        }

        _totalLineCount = lineCount;
    }
}
```

### Комментарии
***Важно***
Допускается использование комментариев лишь в нескольких случаях:
1. Если данные, находящиеся в файле кода сериализуются и сохраняются и важен порядок или именование. Тогда комментарий должен отражать информацию о том, что сохраняется.
2. Используется сложная бизнес логика, которая может быть специфичная для отрасли и понять, как она работает из кода невозможно.
3. **Код должен сам пояснять, что в нем происходит!**

### Объявления и определения
#### Объявления классов и интерфейсов
1. Базовые классы и интерфейсы должны указываться на той же строке, что и объявление класса. Если список не умещается в 78 символов, снесите его, начиная с двоеточия, и сделайте отступ на одну табуляцию вправо. Размещайте на строке столько элементов, сколько умещается в 78 символов.
2. Открывающая фигурная скобка должна находиться на строке, следующей за объявлением класса, на том же уровне отступа, что и класс.
3. Закрывающая фигурная скобка должна находиться на отдельной строке на том же уровне, что и класс.
4. Содержимое класса должно быть сдвинуто на одну табуляцию относительно объявления.

Пример:
```
class MySample : MyClass, IMyInterface
{
  // содержимое класса
}
```

#### Объявления членов класса и интерфейса
1. Между именем метода и открывающей скобкой списка параметров не должно быть пробела.
2. Тело метода должно быть сдвинуто на одну табуляцию относительно объявления.
3. Вид доступа к члену класса всегда должен быть явно указан.
4. Модификаторы должны идти в следующем порядке: сначала модификаторы доступа, а потом все остальные.
5. В конструкторе вызов конструктора базового (или этого же) класса (конструкция «: base(...)» «: this(...)») оформляется таким же образом, как список базовых типов у класса.

Пример:
```
class MySample : MyClass, IMyInterface
{
  private int myint;

  public MySample(int myint)
    : base("hello, MyClass")
  {
    this.myint = myint;
  }

  [MyCustomAttribute]
  private void Inc()
  {
    ++myint;
  }

  protected virtual void EmptyVirtualMethod()
  {
  }
}
```

#### Инструкции (statements)
1. Каждая инструкция должна располагаться на отдельной строке.
2. Составные инструкции оформляются открывающей фигурной скобкой на отдельной строке, списком инструкций, сдвинутым на одну табуляцию, и закрывающей фигурной скобкой на отдельной строке.
3. После ключевого слова (напр. if, while, for) перед открывающей круглой скобкой (если она есть) должен быть пробел.
4. Оформление If, if-else, if else-if else
if:
```
if (condition)
{
    DoSomething();
    ...
}

if (condition)
    DoSomething();

// Неверно:
if(condition) DoSomething();

if (condition) {
    DoSomething();
}

if (condition)
    {
    DoSomething();
    }
if с последующим else:

if (condition) 
{
    DoSomething();
    ...
} 
else 
{
    DoSomethingOther();
    ...
}

if (condition) 
    DoSomething();
else 
    DoSomethingOther();

// Неверно:
if (condition) {
    DoSomething();
    ...
} else {
    DoSomethingOther();
    ...
}

if (condition) DoSomething(); else DoSomethingOther();
if-else:

if (condition) 
{
    DoSomething();
    ...
} 
else if (condition) 
{
    DoSomethingOther();
    ...
} 
else 
{
    DoSomethingOtherAgain();
    ...
}
```
#### Оформление for, foreach
```
for:

for (int i = 0; i < 5; ++i) 
{
    ...
}
for с пустым телом:

for (initialization; condition; update)
    ;
foreach:

foreach (int i in IntList) 
{
    ...
}
```

#### Оформление while, do-while
```
while:

while (condition) 
{
    ...
}
while с пустым телом:

while (condition)
    ;
do-while:

do 
{
    ...
}
while (condition);
```
#### Оформление switch
switch с длинными последовательностями в case:
```
switch (condition) 
{
    case 1:
    case 2:
        x = ...;
        break;
    case 3:
        x = ...;
        break;
    default:
        x = ...;
        break;
}
```
switch с короткими последовательностями в case:
```
switch (condition) 
{
    case 1:  x = 1;   break;
    case 2:  x = 2;   break;
    case 3:  x = 3;   break;
    default: x = 100; break;
}
```
#### Оформление try-catch
try-catch без конкретного исключения:
```
try 
{
    ...
}
catch 
{
...
}
```
try-catch с фильтром исключений:
```
try 
{
    ...
}
catch (Exception ex)
{
    ...
}
```
try-catch с фильтром исключений и блоком finally:
```
try 
{
    ...
}
catch (SomeException ex) 
{
    ...
}
catch (Exception ex) 
{
    ...
}
finally 
{
    ...
}
```
#### Оформление инструкции using
Одиночный using:
```
using (initialization)
{
    ...
}
```
Вложенные using:
```
using (initialization1)
using (initialization2)
{
    ...
}
```

## Порядок инициализации в классе
1. Constants
- public
- protected
- protected internal
- private

2. Fields
- protected
- protected internal
- private 

3. Property
- public
- protected
- protected internal
- private

4. Constructors

5. Methods
- public
- protected
- protected abstract
- protected virtual
- private
